 %%&latex
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}

%%% Uvodna deklaracija
\documentclass[a4paper,12pt,oneside,openright]{book}

\input{preamble}

% \setcounter{secnumdepth}{0} % Ukoliko ne želim brojeve u TOC za sekcije

\begin{document}

\include{naslovna} 
\include{Diplomski_front} 
\thispagestyle{empty}

\null \hfill

\vfill
\begin{quotation}
\itshape{``The most beautiful thing we can experience is the mysterious. It is the source of all true art and all science. He to whom this emotion is a stranger, who can no longer pause to wonder and stand rapt in awe, is as good as dead: his eyes are closed.''\medskip

\hfill Albert Einstein}
\end{quotation}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\vspace*{3cm}

{\hspace{11.2cm} { \fontsize{24.5}{29.4}\selectfont Zahvala}}

\vspace{2.3cm}
Želim se zahvaliti svojoj obitelji na golemoj podršci i na činjenici da me izdržala tokom perioda mog studiranja.\vspace{0.3cm}

Također želim zahvaliti mentoru doc. dr. sc. Mari Cvitanu na pomoći tokom izrade diplomskog rada te Monici Guici i Geoffreyju Comper\'eu na vrijednim savjetima.\vspace{0.3cm}
	
I na kraju, ali ne manje važno, želim se zahvaliti svim prijateljima, na i izvan fakulteta, koji su mi pružali društvo i ohrabrivali me da nastavim dalje. Bez vaše podrške, u obliku raznih druženja i ispijanja pive u Medi, zasigurno ne bih bio na kraju jedne i početku druge epohe mog života. Od srca vam svima zahvaljujem.   

\newpage
\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage


\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}
\hypersetup{linkcolor=Black}
\tableofcontents
%\listoffigures


\hypersetup{linkcolor=DarkGray}
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{} % izbriše sve
%\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
%\markboth{#1}{}}
%\newcommand{\changefont}{%
%    \fontsize{14}{16.8}\selectfont}
%\fancyhead[RO]{{\changefont \MakeUppercase{\leftmark}}}
%\fancypagestyle{plain}{ % za stranice 'Chapter' (poglavlja)
%\fancyhf{} % ponovo briše sve
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}}

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\textwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\textwidth}{\marginparwidth}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markright{\thechapter\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\MakeUppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\MakeUppercase{\leftmark}}
\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhead{} % get rid of headers
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
}

 

\include{uvod}
\include{Kerr}
\include{AsimptotskaSG}
\include{DiffGuica}
\include{Generatori}
\include{Korespond}
\include{Zakljucak}



\appendix

\include{Appmnogo}
\include{AppNHEK}
\include{AppDrugi}
\include{AppViras}
\include{AppMath}


%% Bibliografija

\begingroup
\raggedright
\sloppy
\bibliographystyle{apsrev-title}
\bibliography{mybib}

\endgroup


\end{document}